Menu

===================================================================================

Journal

Se connecter

S'abonner

Défiler les accès rapides vers la gauche

* Paris & Île-de-France

Défiler les accès rapides vers la droite

Ville, code postal...

Rechercher sur Le Parisien

Navigation

Politique de confidentialité
============================

Version : v4 - 20/11/2020  
Le site [www.leparisien.fr](http://leparisien.fr/), et son application mobile, sont opérés par la Société LE PARISIEN LIBERE, Société par Actions Simplifiée, au capital de 21.587.412 euros, dont le siège social se situe 10 Boulevard de Grenelle, 75015 Paris et inscrite au RCS de Bobigny sous le numéro 332.890.359 (ci-après « Le Parisien »), ayant la qualité de responsable de traitement ou co-responsable de traitement au sens de la réglementation en matière de données personnelles, notamment le Règlement (UE) Général n°2016-679 sur la Protection des Données personnelles des personnes physiques (RGPD).

1\. Quelles sont les données personnelles traitées ?

Les données personnelles vous concernant collectées et traitées sont principalement, selon les services du Site utilisés, vos choix et le paramétrage de votre terminal (notamment par rapport aux cookies et autres traceurs) : vos nom, prénom, civilité, adresse email, adresse postale, numéro de téléphone, date de naissance, informations relatives à votre vie professionnelle, commentaires, vos historiques de commandes et de sélections de produits, vos préférences et centres d’intérêts, ainsi que vos logs de connexion (ci-après les « Données »).  
  
Les données de connexion et de navigation susceptibles d’être collectées selon vos choix de paramétrage en matière de traceurs, permettent d’associer entre elles les données d’un même utilisateur, y compris celles susceptibles d’être collectées via des sites/applications d’autres entités du Groupe Les Echos Le Parisien ou de sites/applications de nos partenaires commerciaux et ce quel que soit le terminal utilisé (selon vos choix lors de votre inscription/abonnement), et de produire ainsi des profils d’utilisateurs à des fins de ciblage commercial et publicitaire. Pour les utilisateurs disposant d’un compte Le Parisien, le profil ainsi généré est associé à l’utilisateur.  
Pour modifier vos choix en matière de traceurs veuillez cliquer sur le lien suivant : [https://www.leparisien.fr/cookies/](https://www.leparisien.fr/cookies/)  
  
Nous pouvons vous permettre de partager des informations relatives à nos Services sur les sites Internet (en leur version fixe ou mobile, en ce compris les applications correspondantes) de réseaux sociaux (Facebook, Twitter, etc.), notamment par l’intermédiaire des boutons de partage. Nous vous rappelons que l’accès à ces Réseaux Sociaux nécessite l’acceptation par vous de leurs conditions contractuelles comportant des dispositions relatives à la Règlementation sur les Données Personnelles pour les traitements effectués par eux, et ce indépendamment de nos pages sur lesdits Réseaux Sociaux.  
  
Pour en savoir plus sur la protection de vos Données Personnelles lors de la navigation sur ces Réseaux Sociaux, nous vous invitons à consulter leurs politiques de confidentialité respectives.

2\. Comment collectons-nous vos données personnelles ?

Ces Données sont collectées soit sur la base de votre consentement, soit sont nécessaires à l’exécution de vos commandes (exécution d’un contrat).  
  
La lutte contre la fraude est fondée sur l’intérêt légitime de la société Le Parisien.

3\. Pourquoi collectons-nous vos données personnelles ?

Ainsi, vos Données sont collectées afin de :  

* Procéder à la création et la gestion de votre compte utilisateur;
* Procéder à la création et à la gestion de votre abonnement;
* Vous permettre de commenter nos publications et d’utiliser nos services interactifs ;
* Vous proposer des contenus et des publicités adaptés à vos centres d’intérêt, sur notre site internet, application mobile et/ou dans nos envois de newsletters;
* Vous permettre d’accéder à nos contenus ;
* Vous permettre de participer aux services et activités proposées par Le Parisien ou nos partenaires ;
* Vous permettre de candidater pour participer aux « Face aux lecteurs » Le Parisien;
* Assurer la sécurité des transactions en ligne, prévenir les fraudes et les incidents de paiement;
* Gérer et optimiser la relation clientèle;
* Vous adresser des informations sur nos offres, actualités et évènements(newsletters, alertes, invitations et autres publications), notamment au moyen de campagnes sur les réseaux sociaux ;
* Sous réserve de votre consentement préalable : permettre à nos sociétés et associations partenaires de vous adresser des informations sur nos offres, actualités et évènements(newsletters, invitations et autres publications) ;
* Vous tenir au courant des résultats aux examens ;
* Gérer votre éventuelle participation à un concours, quiz, défis et tests ;
* [Gérer la publication d’annonces légales conformément à la Politique de confidentialité dédiée ;](https://www.annonces-legales.fr/static/politique-de-confidentialite)
* Réaliser des statistiques et mesures d’audience ;
* Afin de réaliser des enquêtes de satisfaction à hauteur de 3 fois par an maximum.

Les Données indispensables à Le Parisien pour remplir les finalités décrites ci-dessus sont signalées par un astérisque dans les différentes pages du Site. Si vous ne renseignez pas ces champs obligatoires Le Parisien ne pourra pas répondre à vos demandes et/ou vous fournir les produits et services demandés. Certains cookies seront déposés afin d'associer des informations liées à votre navigation à vos Données et ainsi d’adapter et/ou personnaliser les contenus, communications publicitaires proposés, nos offres de produits et services et également de mesurer l’efficacité de nos services de personnalisation. Les finalités des données et informations issues des cookies et autres traceurs, dont le dépôt est soumis à consentement, sont indiquées dans le dispositif d'information (CMP), accessible directement sur le Site et affiché dès la première connexion. Pour plus d'information, veuillez consulter la Charte Cookie.

4\. A qui transmettons-nous vos données personnelles ?

En tant que responsable de traitement, la société Le Parisien peut être amenée à transmettre vos données personnelles à (i) des sous-traitants éventuels des Echos pour des raisons exclusivement techniques et logistiques (prestataires d'hébergement et de maintenance du Site, prestataires de paiement et de gestion de la fraude, modérateurs, prestataires de gestion de bases de données), (ii) des coresponsables de traitement dont l’identité est indiquée préalablement à chaque traitement et (iii) des tiers en cas de restructuration de notre société, y compris cession totale ou partielle d'actifs, fusion, absorption acquisition, scission et plus généralement toute opération de réorganisation.  
  
Vos Données pourront être utilisées à des fins de gestion et d’optimisation de la relation clientèle ainsi que, sauf opposition de votre part, à des fins d’envoi d’informations sur les offres et actualités du Parisien, notamment au moyen de campagnes publicitaires sur les réseaux sociaux. Les sociétés de réseaux sociaux et les prestataires routeurs d’emailing peuvent donc être destinataires de vos Données.  
  
Elles pourront également être partagées, sous réserve de votre accord, avec les autres sociétés du Groupe Les Echos – Le Parisien et/ou les sociétés ou associations partenaires du Groupe les Echos / Le Parisien à des fins de prospection commerciale. La liste complète des Sociétés appartenant au Groupe Les Echos – Le Parisien est consultable sur [la page dédiée](http://pressroom-lesechos-leparisien.com/mentions-legales/descriptifs-des-marques-et-activites-du-groupe-les-echos-le-parisien/)  
  
Nos partenaires de mesures d’audience et d’amélioration des contenus publicitaires peuvent également être destinataires de vos Données.  
  
Enfin, la société Le Parisien pourra être amenée à communiquer à des tiers vos Données lorsqu’une telle communication est requise par la loi, une disposition réglementaire ou une décision judiciaire, ou si cette communication est nécessaire pour assurer la protection et la défense de ses droits.

5\. Transferts de données hors union européenne

Les destinataires de vos Données peuvent se situer à l’étranger, y compris en dehors de l’Espace Economique Européen. Tout transfert de vos Données en dehors de l’Espace Economique Européen est effectué moyennant des garanties appropriées, notamment contractuelles, en conformité avec la réglementation applicable en matière de protection des données personnelles.  
  
Une copie des garanties mises en œuvre par Le Parisien est communicable sur simple demande adressée à [dpo@lesechosleparisien.fr](mailto:dpo@lesechosleparisien.fr).

6\. Quels sont vos droits ?

Conformément à la réglementation en vigueur, vous disposez d’un droit d'accès et de rectification de vos Données, ainsi que de celui d’en demander l’effacement, de vous opposer à leur traitement et d’en obtenir la limitation ou la portabilité dans la mesure où cela est applicable.  
  
Vous pouvez également vous opposer à ce que vos Données soient utilisées aux fins de dresser votre profil client ; dans ce cas vous ne pourrez plus bénéficier d’offres ou de services personnalisés.  
  
Ces droits peuvent être exercés directement auprès du Parisien par courrier électronique à l’adresse [dpo@lesechosleparisien.fr](mailto:dpo@lesechosleparisien.fr). Un justificatif d’identité pourra vous être demandé.  
  
Par ailleurs, vous pouvez à tout moment demander à ne plus recevoir nos communications relatives à nos offres, actualités et évènements en utilisant le lien hypertexte prévu à cet effet dans chaque email que nous vous adressons. Vous pouvez également nous joindre par téléphone en appelant au 0176491111 (coût d'un appel local) du lundi au vendredi de 7h30 à 19h et le samedi de 8h à 12h ou par courrier simple à l'adresse Le Parisien, 10 Boulevard de Grenelle, 75015 Paris.

7\. Combien de temps conservons-nous vos données personnelles ?

Les Données relatives à la création de votre compte utilisateurs et à votre abonnement seront conservées par Le Parisien pour une durée n’excédant pas les délais de prescription légale applicables, soit 5 ans à compter de la fin de la relation contractuelle ou de l’inactivité de votre compte utilisateur. A l’issue de cette durée, ces Données (i) feront l’objet d’un archivage à des fins comptables et probatoires pendant les délais de prescription légale applicables ou (ii) seront détruites si lesdits délais ont expiré.  
  
Dans l’hypothèse où nous collectons des données bancaires, celles-ci seront conservées de manière sécurisée pour la durée nécessaire à la validation de votre commande et au paiement et seront ensuite supprimées conformément à la règlementation applicable au regard des finalités poursuivies. Aux fins de gestion des réclamations, vos Données pourront être conservées à des fins de preuve en archive intermédiaire.  
  
Les Données utilisées à des fins d’envoi de communications relatives aux offres, actualités et évènements proposés par Le Parisien seront conservées pendant un délai de trois (3) ans à compter de leur collecte ou de votre dernier contact avec Le Parisien. Au terme de ce délai, Le Parisien pourra reprendre contact avec vous afin de savoir si vous souhaitez continuer à recevoir nos communications relatives à nos offres, actualités et évènements. Vos Données seront en outre détruites dans les plus brefs délais à compter de votre demande de désinscription.  
  
Enfin, les logs de connexion collectés, sous réserve de votre accord, dans le cadre des cookies et autres traceurs mis en place sur notre Site (IDFA, SDK, etc.), seront conservés conformément à la réglementation applicable pour une durée n’excédant pas treize (13) mois. Pour plus de détails, voir notre [Charte Cookies](https://www.leparisien.fr/cookies/).

8\. Coordonnées du délégué à la protection des données (DPO) et droit d'introduire une réclamation

Pour toute question en lien avec la collecte et le traitement de vos Données par Le Parisien ou l’exercice de vos droits, vous pouvez contacter par email le délégué à la protection des données du Parisien à l’adresse suivante dpo@lesechosleparisien.fr.  
  
Vous disposez également du droit de saisir la Commission Nationale de l’Informatique et des Libertés (CNIL), 3 Place de Fontenoy - TSA 80715 - 75334 PARIS CEDEX 07, de toute réclamation se rapportant à la manière dont Le Parisien collecte et traite vos Données.

Profitez des avantages de l’offre numérique

* L’intégralité des articles et vidéos

* L’info locale qui vous concerne

* Le journal numérique dès 22h30 la veille de sa parution

* Une navigation sans publicité

* Des offres privilèges avec le Club Le Parisien

© Le Parisien
